**王海玲**（），原名**王桂仙**，[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[豫劇](../Page/豫劇.md "wikilink")[女演員](../Page/女演員.md "wikilink")，在[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[高雄市出生](../Page/高雄市.md "wikilink")，師從[張岫雲學習豫劇](../Page/張岫雲.md "wikilink")[表演藝術](../Page/表演藝術.md "wikilink")，工旦行，現在是台灣國立[臺灣豫劇團](../Page/臺灣豫劇團.md "wikilink")（前[國立國光劇團豫劇隊](../Page/國立國光劇團.md "wikilink")，2008年3月6日脫離國立國光劇團獨立）一等演員（曾兼代理團長）；兼任台灣[國立中山大學劇場藝術學系副教授級專業技術人員](../Page/國立中山大學.md "wikilink")。曾在[國立台南藝術大學中國音樂學系兼任副教授級專業技術人員](../Page/國立台南藝術大學.md "wikilink")。

## 演艺生涯

1959年考進[中華民國海軍陸戰隊飛馬豫劇隊學生班做第](../Page/中華民國海軍陸戰隊.md "wikilink")1期學生，1968年畢業。

她第1部做主角的戲是1966年的《花木蘭》，畢業公演作品是《李亞仙》（移植[俞大綱編劇的](../Page/俞大綱.md "wikilink")《新繡襦記》）。

1973年，她主演豫劇電影《[秦良玉](../Page/秦良玉.md "wikilink")》。

她曾應邀到[德國](../Page/德國.md "wikilink")、[法國](../Page/法國.md "wikilink")、[奧地利](../Page/奧地利.md "wikilink")、[義大利](../Page/義大利.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[美國](../Page/美國.md "wikilink")、[英國](../Page/英國.md "wikilink")、[英屬香港](../Page/英屬香港.md "wikilink")、[中國](../Page/中國.md "wikilink")[河南省等地公演](../Page/河南省.md "wikilink")。

她是[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[國家文藝獎](../Page/國家文藝獎.md "wikilink")（2000年）、教育部薪傳獎、[美國](../Page/美國.md "wikilink")[紐約亞洲傑出藝術家獎](../Page/紐約.md "wikilink")（1991年）得主。

1991年，台灣[公共電視節目製播組給她錄製的電視豫劇](../Page/公共電視節目製播組.md "wikilink")《王月英棒打程咬金》（[宋存壽執導](../Page/宋存壽.md "wikilink")）得到[行政院新聞局](../Page/行政院新聞局.md "wikilink")[金鐘獎](../Page/金鐘獎.md "wikilink")，是台灣史上第1部贏得金鐘獎傳統戲劇（戲曲）獎的豫劇。

海軍陸戰隊飛馬豫劇隊時期，她的豫劇舞台公演作品主要有《楊金花》、《香囊記》（《抬花轎》）、《大祭樁》、《青蛇傳》、《唐伯虎點秋香》等。

1996年，國立國光劇團豫劇隊成立後，她主要的豫劇舞台公演作品有《白蓮花》、《梆聲玖玖》、《大腳皇后》、《杜蘭朵》（《中國公主杜蘭朵》）、《秦少游與蘇小妹》、《武-{后}-與婉兒》、《曹公外傳》、《田姐與莊周》、《劉姥姥》、《慈禧與珍妃》等。

2008年3月19日起，她接替原代理團長韋國泰（做過海軍陸戰隊飛馬豫劇隊末代隊長、國立國光劇團豫劇隊隊長、臺灣豫劇團代理團長）出任臺灣豫劇團代理團長，2008年10月23日交接卸任。

2008年，她在2007年主演的豫劇《慈禧與珍妃》經[台灣公共電視錄製轉播](../Page/台灣公共電視.md "wikilink")，得到金鐘獎，成為台灣史上第2部贏得金鐘獎傳統戲劇（戲曲）獎的豫劇。

臺灣豫劇團時期，她主演大型舞台公演豫劇《秦少游與蘇小妹》（2008年5月16日）、《曹公外傳》（2008年11月14日）、《拜月亭》（2008年10月31日、11月1日、11月2日、11月29日；2009年3月20日、3月21日）、《大腳皇后》（2009年2月9日）、《劉姥姥》（2009年4月3日、4月4日、4月5日）、《約/束》（[莎士比亞原著劇本改編的](../Page/莎士比亞.md "wikilink")[豫劇](../Page/豫劇.md "wikilink")，2009年11月28日、11月29日）、《梆子姑娘》（豫劇現代戲，2010年4月16日、4月29日）、《抬花轎》（《香囊記》，2010年4月17日、4月30日）、《王魁負桂英》（2010年4月18日、5月1日）。

## 大型舞台公演豫劇監製與製作

### 監製

  - 《秦少游與蘇小妹》
  - 《阿彌陀埤》
  - 《拜月亭》（后轉任製作人）

### 製作

  - 《拜月亭》

## 家庭

她已婚，與劉淞浦育有2女：[劉建華](../Page/劉建華.md "wikilink")（1977年－）、[劉建幗](../Page/劉建幗.md "wikilink")（1981年－）。

學生有[蕭揚玲](../Page/蕭揚玲.md "wikilink")、謝文琪、孫儀婷等。

## 參考文獻

## 外部連結

  -
[H海](../Page/category:王姓.md "wikilink")

[Category:台灣豫劇演員](../Category/台灣豫劇演員.md "wikilink")
[Category:國家文藝獎得主](../Category/國家文藝獎得主.md "wikilink")
[Category:高雄市人](../Category/高雄市人.md "wikilink")
[Category:國立中山大學教授](../Category/國立中山大學教授.md "wikilink")
[Category:國立臺南藝術大學教授](../Category/國立臺南藝術大學教授.md "wikilink")